\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\usepackage[pdftex]{color,graphicx}
\usepackage{setspace}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{listings}
\usepackage{datetime}

\renewcommand{\onehalfspacing}{\setstretch{1.6}}
\renewcommand{\dateseparator}{-}

\geometry{tmargin=2.5cm,bmargin=2.5cm,lmargin=2.5cm,rmargin=2.5cm}
\setlength{\parindent}{1cm}
\setlength{\parskip}{0mm}

\newenvironment{lista}{
\begin{itemize}
  \setlength{\itemsep}{1pt}
  \setlength{\parskip}{0pt}
  \setlength{\parsep}{0pt}
}{\end{itemize}}

\newcommand{\linia}{\rule{\linewidth}{0.4mm}}

\definecolor{lbcolor}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\lstset{
    backgroundcolor=\color{lbcolor},
    tabsize=4,
  language=C++,
  captionpos=b,
  tabsize=3,
  frame=lines,
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny,
  numbersep=5pt,
  breaklines=true,
  showstringspaces=false,
  basicstyle=\footnotesize,
  identifierstyle=\color{magenta},
  keywordstyle=\color[rgb]{0,0,1},
  commentstyle=\color{Darkgreen},
  stringstyle=\color{red}
  }


\begin{document}

\noindent
\begin{tabular}{|c|p{11.6cm}|c|} \hline 
PRiR & Rafał Zbojak & \ddmmyyyydate\formatdate{10}{04}{2016} \tabularnewline
\hline 
\end{tabular}


\section*{Zadanie 6 - Rozmycie Gaussa w MPI}

Celem zadania było napisanie programu rozmywającego zadane zdjęcie za pomocą algorytmu Gaussa z maską o wymiarach 5x5. 

Obliczenia należało przeprowadzić z użyciem MPI.

Program przyjmuje na wejściu dwa argumenty: \quotedblbase input\textunderscore image\textquotedblright - ścieżka do pliku wejściowego w formacie JPEG oraz \quotedblbase output\textunderscore image\textquotedblright - ścieżka do pliku wyjściowego w formacie JPEG. Na początku program sprawdza poprawność danych wejściowych po czym przechodzi do wykonywania obliczeń.

Elementy brzegowe nie są przetwarzane gdyż utrudniło by to działanie programu względem kopiowania pikseli. Kolejną wadą jest pełna i niesymetryczna macierz układu równań.

\begin{lstlisting}
void produceGaussian(double **filter) {
  double sigma = 2;
  const int size = 5;
  double mu = size / 2;
  double sum = 0.0;
  for (int x = 0; x < size; ++x) {
    for (int y = 0; y < size; ++y) {
      filter[x][y] = exp(
          -0.5
              * (pow((x - mu) / sigma, 2.0)
                  + pow((y - mu) / sigma, 2.0)))
          / (2 * M_PI * sigma * sigma);
      sum += filter[x][y];
    }
  }
  for (int x = 0; x < size; ++x)
    for (int y = 0; y < size; ++y)
      filter[x][y] /= sum;
}
\end{lstlisting}

Powyższy kod przedstawia funkcję tworzącą maskę rozmycia Gaussa o wymiarach 5 na 5 pikseli. Obliczana jest w niej wartość funkcji Gaussa dla każdego piksela maski osobno.

Po sprawdzeniu parametrów, program przechodzi do generowania maski dla każdego z procesów. Po jego zakończeniu obraz wejściowy zostaje wczytany do pamięci za pomocą funkcji \quotedblbase imread \textquotedblright , a następnie podzielony na fragmenty, które zostają następnie wysłane do każdego z procesów podrzędnych.

Każdy z procesów podrzędnych nasłuchuje nadania przez proces główny danych, a po ich odbiorze przeprowadza rozmycie Gaussa na otrzymanym fragmencie obrazka. Po przeprowadzeniu obliczeń, obraz jest wysyłany z powrotem do procesu głównego. 

Po otrzymaniu przetworzonych danych, obraz jest składany oraz zapisywany do pliku.

\begin{lstlisting}
if (taskid != 0) {
    int *img_size = new int[3];
    MPI::COMM_WORLD.Recv(img_size, 3, MPI_INT, 0, 1);
    Mat test = Mat(img_size[0], img_size[1], CV_8UC3);
    COMM_WORLD.Recv(test.data, img_size[0] * img_size[1] * 3, MPI_BYTE, 0,
        0);
    s << "p" << taskid << ".jpg";
    Mat temp = Mat(img_size[0], img_size[1], CV_8UC3);
    gaussianBlur(test.ptr(), temp.ptr(), test.cols, test.rows,
        test.step, test.channels());
    copyRowsCols(test, temp);
    COMM_WORLD.Send(img_size, 3, MPI_INT, 0, 3);
    COMM_WORLD.Send(temp.data, temp.cols * temp.rows * 3, MPI_BYTE, 0, 4);
    test.release();
    temp.release();
    free(img_size);
  }
\end{lstlisting}

Powyższy fragment kodu przedstawia proces przetwarzania otrzymanego przez proces podrzędny fragmentu danych. 

\begin{wrapfigure}{r}{0.5\textwidth}
  \vspace{-20pt}
  \begin{center}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{dane/czasy.eps}
  \end{center}
  \vspace{-20pt}
  \caption{Wykres czasu od całkowitej liczby procesów}
  \vspace{-5pt}
\end{wrapfigure}

Po prawej stronie znajdują się wykres zależności czasu od liczby procesów dla obrazu o wymiarach 11658px x 6112px. Wykonano po 10 pomiarów dla ilości procesów z przedziału 1 do 15, a następnie uśredniono otrzymane wyniki. Jak łatwo zauważyć, czas obliczeń znacząco spada przy wykorzystaniu do 4 procesów, a następnie oscyluje w granicy 280-290ms. 

\begin{wrapfigure}{l}{0.5\textwidth}
  \vspace{-20pt}
  \begin{center}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{dane/wydajnosc.eps}
  \end{center}
  \vspace{-20pt}
  \caption{Wykres przyspieszenia}
  \vspace{-5pt}
\end{wrapfigure}

Pomiary czasu obliczeń wykonane zostały przy funkcji \quotedblbase MPI\textunderscore Wtime\textquotedblright.

Po lewej stronie znajduje się wykres przyspieszenia, na którym można zaobserwować znaczące przyspieszenie obliczeń dla pierwszych 4 procesów. Po przekroczeniu granicy czterech procesów, wydajność zaczyna spadać i oscyluje na granicy 2,30-2,40. Może to wynikać z dużego obciążenia serwera w godzinach przeprowadzenia testu bądź z faktu, że przy pierwszych czterech procesach, zostały one uruchomione na rdzeniach fizycznych procesora.

Do kompilacji programu użyto polecenia:
\begin{lstlisting}
mpic++ -fopenmp gauss_mpi.cpp -o gauss_mpi `pkg-config --cflags opencv` `pkg-config --libs opencv`
\end{lstlisting}

Zadanie udało się wykonać w całości. Podczas realizacji zadania pojawiły się problemy związane z podziałem danych pomiędzy poszczególne procesy. MPI posiada wiele zalet, jednak jest trudną do opanowania technologią. Wymaga ona by to programista zdeiniował sposób przesłania danych do poszczególnych procesów oraz pamiętał o blokowaniu ich w odpowiednich momentach.
\end{document}
